# Учимся передавать данные по интерфейсу UART

Данный урок существует в видеоформате

* [На Youtube](https://youtu.be/1XaudaJXthc?si=PJ1pbhQLIKxVZy6j)
* [Перезалив на Rutube](https://rutube.ru/video/d3060a7f9541c7e512fbd79add06ac1b/)

## Что потребуется
**Из комплекта MiniSat:**
- Плата MCU
- [USB-UART адаптер](../../Equipment/Readme.md#usb-uart-адаптер)

**Дополнительно:**
- Компьютер / ноутбук с [STM32CubeIDE](STM32CubeIDESetup.md) и [терминалом COM-порта](../../Equipment/Readme.md#terminal-by-bry-%D0%B8%D0%BB%D0%B8-%D0%B0%D0%BD%D0%B0%D0%BB%D0%BE%D0%B3)
- [Программатор / отладчик](../../Equipment/Readme.md#программатор--отладчик)
- [Проводки мама-мама или папа-мама](../../Equipment/Readme.md#проводки)

Поскольку наш аппарат содержит гору датчиков и других систем, нужно как-то передавать данные с них туда, где мы сможем их обработать. Иначе наш аппарат бесполезен. Обычно для таких целей используется интерфейс UART. О том, как он работает, можно прочитать в [этой статье](https://gitlab.com/minisat/educationalmaterials/c_programming_language/-/blob/main/Lesson_UART.md), а сейчас мы рассмотрим процесс его использования непосредственно в железе.

## Подключение USB-UART к шине на плате

Первым делом отметим, что на аппарате есть целых **два** порта UART - первый по счёту (UART1) используется для общения с навигационным GNSS модулем, второй (UART2) - для работы с радиопередатчиком. Навигация нам сейчас не пригодится, а вот умение передавать данные "по воздуху" очень скоро понадобится. Причём необязательно присоединять к плате бортового компьютера плату радиомодуля прямо сейчас. Достаточно вместо неё подключить преобразователь USB-UART к ПК по схеме ниже:

![minisat-uart](img/minisat-uart.png)


> Внимание!
> На картинке приведена распиновка USB-UART CP2102, у других преобразователей она может отличаться, но названия пинов примерно те же.
> 
> **RX** микроконтроллера подключается к **TX** преобразователя и наоборот - **TX к RX**. В противном случае и передача данных работать не будет, и велик риск *повреждения* электроники.
>
> Также все подключения нужно проводить **при отключенном питании**! То есть, сначала соединить всё проводками, затем только подключать в компьютер (или другой источник питания).